% done

\section{strlen()}

\IFRU{Еще немного о циклах. Часто, функция \TT{strlen()}\footnote{подсчет длины строки в Си} 
реализуется при помощи \TT{while()}.}
{Now let's talk about loops one more time. Often, \TT{strlen()} 
function\footnote{counting characters in string in C language} is implemented using \TT{while()} statement.}
\IFRU{Например, как это сделано в стандартных библиотеках MSVC:}
{Here is how it done in MSVC standard libraries:}

\begin{lstlisting}
int strlen (const char * str)
{
        const char *eos = str;

        while( *eos++ ) ;

        return( eos - str - 1 );
}
\end{lstlisting}

\IFRU{Итак, компилируем:}{Let's compile:}

\lstinputlisting{\IFRU{strlen/10_1_msvc_ru.asm}{strlen/10_1_msvc_en.asm}}

\IFRU{Здесь две новых инструкции: \MOVSX и \TEST.}
{Two new instructions here: \MOVSX and \TEST.}

\label{MOVSX}
\IFRU{О первой: \MOVSX предназначен для того чтобы взять байт из какого-либо места в памяти и положить его, 
в нашем случае, в регистр \EDX. 
Но регистр \EDX ~--- 32-битный. \MOVSX означает \IT{MOV with Sign-Extent}. 
Оставшиеся биты с 8-го по 31-й \MOVSX сделает еденицей, если исходный байт в памяти имеет знак \IT{минус}, 
или заполнит нулями, если знак \IT{плюс}.}
{About first: \MOVSX is intended to take byte from some place and store value in 32-bit register. 
\MOVSX meaning \IT{MOV with Sign-Extent}. 
Rest bits starting at 8th till 31th \MOVSX will set to 1 if source byte in memory has \IT{minus} 
sign or to 0 if \IT{plus}.}

\IFRU{И вот зачем все это.}{And here is why all this.}

\IFRU{По стандарту \CCpp, тип \Tchar ~--- знаковый. Если у нас есть две переменные, одна \Tchar, а другая \Tint 
(\Tint тоже знаковый), и если в первой переменной лежит -2 (что кодируется как 0xFE) и мы просто 
переложим это в \Tint, 
то там будет 0x000000FE, а это, с точки зрения \Tint, даже знакового, будет 254, но никак не -2. 
-2 в переменной \Tint кодируется как 0xFFFFFFFE. И для того чтобы значение 0xFE из переменной типа 
\Tchar переложить 
в знаковый \Tint с сохранением всего, нужно узнать его знак, и затем заполнить остальные биты. 
Это делает \MOVSX.}
{\CCpp standard defines \Tchar type as signed. If we have two values, one is \Tchar 
and another is \Tint, (\Tint is signed too), and if first value contain -2 (it is coded as 0xFE) 
and we just copying this byte into \Tint container, there will be 0x000000FE, and this, 
from the point of signed \Tint view is 254, but not -2. In signed int, -2 is coded as 0xFFFFFFFE. 
So if we need to transfer 0xFE value from variable of \Tchar type to \Tint, 
we need to identify its sign and extend it. That is what \MOVSX does.}

\IFRU{См.также об этом раздел}
{See also more in section} \IT{\SignedNumbersSectionName}~\ref{sec:signednumbers}.

\IFRU{Хотя, конкретно здесь, компилятору врядли была особая надобность хранить значение \Tchar в регистре \EDX 
а не его восьмибитной части, скажем, \DL. Но получилось как получилось: должно быть, register allocator
компилятора сработал именно так.}
{I'm not sure if compiler need to store \Tchar variable in \EDX, it could take 8-bit register part 
(let's say \DL). But probably, compiler's register allocator works like that.}

\IFRU{Позже выполняется \TT{TEST EDX, EDX}. 
Об инструкции \TEST читайте в разделе о битовых полях~\ref{sec:bitfields}.
Но конкретно здесь, эта инструкция просто проверяет состояние регистра \EDX на 0.}
{Then we see \TT{TEST EDX, EDX}. 
About \TEST instruction, read more in section about bit fields~\ref{sec:bitfields}.
But here, this instruction just checking \EDX value, if it is equals to 0.}

\IFRU{Попробуем GCC 4.4.1:}{Let's try GCC 4.4.1:}

\lstinputlisting{strlen/10_3_gcc.asm}

\IFRU{Результат очень похож на MSVC, вот только здесь используется \MOVZX а не \MOVSX. 
\MOVZX означает \IT{MOV with Zero-Extent}. Эта инструкция перекладывает какое-либо значение 
в регистр и остальное добивает нулями. 
Фактически, преимущество этой инструкции только в том, что она позволяет 
заменить две инструкции сразу: \TT{xor eax, eax / mov al, [...]}.}
{The result almost the same as MSVC did, but here we see \MOVZX isntead of \MOVSX. 
\MOVZX mean \IT{MOV with Zero-Extent}. 
This instruction place 8-bit or 16-bit value into 32-bit register and set the rest bits to zero. 
In fact, this instruction is handy only because it is able to replace two instructions at once: 
\TT{xor eax, eax / mov al, [...]}.}

\IFRU{С другой стороны, нам очевидно, что здесь можно было бы написать вот так: 
\TT{mov al, byte ptr [eax] / test al, al} ~--- это тоже самое, хотя старшие биты \EAX будут "замусорены". 
Но, будем считать, что это погрешность компилятора ~--- он не смог сделать код более экономным или более понятным. 
Строго говоря, компилятор вообще не нацелен на то чтобы генерировать понятный (для человека) код.}
{On other hand, it is obvious to us that compiler could produce that code: 
\TT{mov al, byte ptr [eax] / test al, al} ~--- it is almost the same, however, 
highest \EAX register bits will contain random noise. 
But let's think it is compiler's drawback ~--- it can't produce more understandable code. 
Strictly speaking, compiler is not obliged to emit understandable (to humans) code at all.}

\IFRU{Следующая новая инструкция для нас ~--- \SETNZ. В данном случае, если в \AL был не ноль, 
то \TT{test al, al} выставит флаг \ZF в 0, а \SETNZ, если \TT{ZF==0} 
(\IT{NZ} значит \IT{not zero}) выставит еденицу в \AL. 
Смысл этой процедуры в том, что, если говорить человеческим языком, 
\IT{если AL не ноль, то выполнить переход на} \TT{loc\_80483F0}.
Компилятор выдал немного избыточный код, но не будем забывать что оптимизация выключена.}
{Next new instruction for us is \SETNZ. Here, if \AL contain not zero, \TT{test al, al} 
will set zero to \ZF flag, but \SETNZ, if \TT{ZF==0} (\IT{NZ} mean \IT{not zero}) will set 1 to \AL. 
Speaking in natural language, \IT{if AL is not zero, let's jump to loc\_80483F0}. 
Compiler emitted slightly redundant code, but let's not forget that optimization is turned off.}

\IFRU{Теперь скомпилируем все то же самое в MSVC 2010, но с включенной оптимизацией (\Ox)}
{Now let's compile all this in MSVC 2010, with optimization turned on (\Ox)}:

\lstinputlisting{strlen/10_2_en.asm}

\IFRU{Здесь все попроще стало. Но следует отметить, что компилятор обычно может так хорошо использовать регистры 
только на не очень больших функций с не очень большим количеством локальных переменных.}
{Now it's all simpler. But it is needless to say that compiler could use registers such efficiently 
only in small functions with small number of local variables.}

\INC/\DEC ~--- \IFRU{это инструкции инкремента-декремента, попросту говоря: 
увеличить на еденицу или уменьшить.}
{are increment/decrement instruction, in other words: add 1 to variable or subtract.}

\IFRU{Попробуем GCC 4.4.1 с влюченной оптимизацией (ключ \TT{-O3}):}
{Let's check GCC 4.4.1 with optimization turned on (\TT{-O3} key):}

\lstinputlisting{strlen/10_3_gcc_O3.asm}

\IFRU{Здесь GCC не очень отстает от MSVC за исключением наличия \MOVZX.} 
{Here GCC is almost the same as MSVC, except of \MOVZX presence.}

\IFRU
{Впрочем, только кроме того что почему-то используется \MOVZX, который явно можно заменить на}
{However, \MOVZX could be replaced here to} \TT{mov dl, byte ptr [eax]}.

\IFRU{Но, возможно, компилятору GCC просто проще помнить что у него под переменную типа \Tchar отведен целый 
32-битный регистр и быть уверенным в том что старшие биты регистра не будут замусорены.}
{Probably, it is simpler for GCC compiler's code generator to \IT{remember} that whole register 
is allocated for \Tchar variable and it can be sure that highest bits will not contain noise 
at any point.}

\IFRU{Далее мы видим новую для нас инструкцию \NOT. Эта инструкция инвертирует все биты в операнде. 
Можно сказать что здесь это синонимично инструкции \TT{XOR ECX, 0ffffffffh}. 
\NOT и следующая за ней инструкция \ADD вычисляют разницу указателей и отнимают от результата единицу. 
Только происходит это слегка по-другому. Сначала \ECX, где хранится указатель на \IT{str}, 
инвертируется и от него отнимается единица.}
{After, we also see new instruction \NOT. This instruction inverts all bits in operand. 
It can be said, it is synonym to \TT{XOR ECX, 0ffffffffh} instruction. 
\NOT and following \ADD calculating pointer difference and subtracting 1. 
At the beginning \ECX, where pointer to str is stored, inverted and 1 is subtracted from it.}

\IFRU{См. также раздел:}{See also:} \SignedNumbersSectionName~\ref{sec:signednumbers}.

\IFRU{Иными словами, в конце функции, после цикла, происходит примерно следующее:} 
{In other words, at the end of function, just after loop body, these operations are executed:}

\begin{lstlisting}
ecx=str;
eax=eos;
ecx=(-ecx)-1; 
eax=eax+ecx
return eax
\end{lstlisting}

\IFRU{... что эквивалентно:}{... and this is equivalent to:}

\begin{lstlisting}
ecx=str;
eax=eos;
eax=eax-ecx;
eax=eax-1;
return eax
\end{lstlisting}

\IFRU
{Но почему GCC решил что так будет лучше? Снова не берусь сказать. Но я не сомневаюсь, 
что эти оба варианта работают примерно равноценно в плане эффективности и скорости.}
{Why GCC decided it would be better? I cannot be sure. 
But I'm assure that both variants are equivalent in efficiency sense.}
