% done

\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{book}

\usepackage{cmap}

\ifdefined\RUSSIAN
\usepackage[english,russian]{babel}
\else
\usepackage[russian,english]{babel}
\fi

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{xspace}
\usepackage{framed}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[]{hyperref} % should be last

\definecolor{lstbgcolor}{rgb}{0.94,0.94,0.94}

\include{macros}
\include{common_URLS}

\newcommand{\TITLE}{\IFRU{Краткое введение в reverse engineering для начинающих}
{Quick introduction to reverse engineering for beginners}}
\newcommand{\AUTHOR}{\IFRU{Денис Юричев}{Dennis Yurichev}}
\newcommand{\EMAIL}{dennis@yurichev.com}
\newcommand{\VERSION}{0.6} % version WHICH IS PREPARED NOW. 0.2 mean 0.19999(9)

\hypersetup{
    pdftex,
    colorlinks=true,
    allcolors=blue,
    pdfauthor={\AUTHOR},
    pdftitle={\TITLE}
    }

\selectlanguage{english}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{lstbgcolor},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    frame=single,
    inputencoding=cp1251,
    basicstyle=\ttfamily,
    columns=fullflexible,keepspaces,
}
\renewcommand{\ttdefault}{cmtt} % need it here?

\newcommand{\SignedNumbersSectionName}{\IFRU{Представление знака в числах}
{Signed number representations}}

\newcommand{\DivisionByNineSectionName}{\IFRU{Деление на 9}{Division by 9}}

\newcommand{\WorkingWithFloatAsWithStructSubSubSectionName}{\IFRU
{Работа с типом float как со структурой}{Working with the float type as with a structure}}

\begin{document}

\VerbatimFootnotes

\frontmatter

\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{\fill}
\LARGE \TITLE

\vspace*{\fill}

\large \AUTHOR

\large \TT{<\EMAIL>}
\vspace*{\fill}
\vfill

\ccbyncnd

\copyright 2013, \AUTHOR. 

\IFRU{Это произведение доступно по лицензии Creative Commons «Attribution-NonCommercial-NoDerivs» 
(«Атрибуция — Некоммерческое использование — Без производных произведений») 3.0 Непортированная. 
Чтобы увидеть копию этой лицензии, посетите}
{This work is licensed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 Unported License. 
To view a copy of this license, visit} \url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/}.

\IFRU{Версия этого текста}{Text version} \VERSION{} ({\large \today}).   
\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\cleardoublepage

\include{preface}

\mainmatter

\chapter{\IFRU{Паттерны компиляторов}{Compiler's patterns}}

\IFRU
{Когда я учил Си, а затем Си++, я просто писал небольшие куски кода, компилировал и смотрел что 
получилось на ассемблере, так мне понять было намного проще. Я делал это такое количество раз, 
что связь между кодом на \CCpp и тем что генерирует компилятор вбилась мне в подсознание достаточно 
глубоко, поэтому я могу глядя на код на ассемблере сразу понимать, в общих чертах, что там было написано 
на Си. Возможно это поможет кому-то еще, попробую описать некоторые примеры.}
{When I first learn C and then C++, I was just writing small pieces of code, compiling it and see what 
is producing in assembler, that was an easy way to me. I did it a lot times and relation 
between \CCpp code and what compiler produce was imprinted in my mind so deep so that 
I can quickly understand what was in C code when I look at produced x86 code. 
Perhaps, this method may be helpful for anyone else, so I'll try to describe here some examples.}

% TODO: english/russian version is also present: URL

\include{helloworld/hw}

\include{stack/stack}

\include{printf/printf}

\include{scanf/scanf}

\include{passing_arguments/passing_arguments}

\include{return_results/return_results}

\include{jcc/jcc}

\include{switch/switch}

\include{loops/loops}

\include{strlen/strlen}

\include{division_by_9/division_by_9}

\include{FPU/FPU}

\include{arrays/arrays}

\include{bitfields/bitfields}

\include{structs/structs}

\include{classes/classes}
% TODO: RTTI

\include{unions/unions}

\include{pointers_to_functions/pointers_to_functions}

\include{SIMD/SIMD}

\include{x64/x64}

\chapter{\IFRU{Еще кое-что}{Couple things to add}}

\include{LEA}
\include{prolog_epilog}
\include{npad}
\include{signed_numbers}
\include{calling_conventions}

\include{digging_into_code/digging_into_code}

\include{tasks/tasks}

\include{tools}

\include{reading}

\chapter{\IFRU{Еще примеры}{More examples}}

\include{qr9/qr9}

\include{sapgui/sapgui}

\chapter{\IFRU{Прочее}{Other things}}

\section{\IFRU{Аномалии компиляторов}{Compiler's anomalies}}

\IFRU{Intel C++ 10.1 которым скомпилирован Oracle RDBMS 11.2 Linux86, может сгенерировать два \JZ идущих подряд, 
причем на второй \JZ нет ссылки ниоткуда. Второй \JZ таким образом, не имеет никакого смысла.}
{Intel C++ 10.1, which was used for Oracle RDBMS 11.2 Linux86 compilation, may emit two \JZ in row,
and there are no references to the second \JZ. Second \JZ is thus senseless.}

\IFRU{Например, kdli.o из}{For example, kdli.o from} libserver11.a:

\begin{lstlisting}
.text:08114CF1                   loc_8114CF1:                            ; CODE XREF: __PGOSF539_kdlimemSer+89A
.text:08114CF1                                                           ; __PGOSF539_kdlimemSer+3994
.text:08114CF1 8B 45 08                          mov     eax, [ebp+arg_0]
.text:08114CF4 0F B6 50 14                       movzx   edx, byte ptr [eax+14h]
.text:08114CF8 F6 C2 01                          test    dl, 1
.text:08114CFB 0F 85 17 08 00 00                 jnz     loc_8115518
.text:08114D01 85 C9                             test    ecx, ecx
.text:08114D03 0F 84 8A 00 00 00                 jz      loc_8114D93
.text:08114D09 0F 84 09 08 00 00                 jz      loc_8115518
.text:08114D0F 8B 53 08                          mov     edx, [ebx+8]
.text:08114D12 89 55 FC                          mov     [ebp+var_4], edx
.text:08114D15 31 C0                             xor     eax, eax
.text:08114D17 89 45 F4                          mov     [ebp+var_C], eax
.text:08114D1A 50                                push    eax
.text:08114D1B 52                                push    edx
.text:08114D1C E8 03 54 00 00                    call    len2nbytes
.text:08114D21 83 C4 08                          add     esp, 8
\end{lstlisting}

\IFRU{Еще там же:}{From the same code:}

\begin{lstlisting}
.text:0811A2A5                   loc_811A2A5:                            ; CODE XREF: kdliSerLengths+11C
.text:0811A2A5                                                           ; kdliSerLengths+1C1
.text:0811A2A5 8B 7D 08                          mov     edi, [ebp+arg_0]
.text:0811A2A8 8B 7F 10                          mov     edi, [edi+10h]
.text:0811A2AB 0F B6 57 14                       movzx   edx, byte ptr [edi+14h]
.text:0811A2AF F6 C2 01                          test    dl, 1
.text:0811A2B2 75 3E                             jnz     short loc_811A2F2
.text:0811A2B4 83 E0 01                          and     eax, 1
.text:0811A2B7 74 1F                             jz      short loc_811A2D8
.text:0811A2B9 74 37                             jz      short loc_811A2F2
.text:0811A2BB 6A 00                             push    0
.text:0811A2BD FF 71 08                          push    dword ptr [ecx+8]
.text:0811A2C0 E8 5F FE FF FF                    call    len2nbytes
\end{lstlisting}

\IFRU{Возможно, это ошибка его кодегенератора, не выявленная тестами 
(ведь результирующий код и так работает нормально).}
{It's probably code generator bug wasn't found by tests, because, 
resulting code is working correctly anyway.}

\include{tasks_answers/tasks_answers}

\end{document}
