\chapter{\IFRU{Инструменты}{Tools}}

\begin{itemize}

\item
\label{IDA}
\IFRU{IDA как дизассемблер. Старая бесплатная версия доступна для скачивания}
{IDA as disassembler. Older freeware version is available for downloading}: 
\url{http://www.hex-rays.com/idapro/idadownfreeware.htm}.

\item
Microsoft Visual Studio Express\footnote{\url{http://www.microsoft.com/express/Downloads/}}:
\IFRU{Усеченная версия Visual Studio, пригодная для простых экспериментов}{Stripped-down Visual Studio version,
convenient for simple expreiments}.

\item
Hiew\footnote{\url{http://www.hiew.ru/}} /IFRU{для мелкой модификации кода в исполняемых файлах}
{for small modifications of code in binary files}.
\end{itemize}

\subsection{\IFRU{Отладчик}{Debugger}}

\label{tracer}
\IT{tracer}\footnote{\url{http://conus.info/gt/}} \IFRU{вместо отладчика}{instead of debugger}.

\IFRU{Со временем я отказался использовать отладчик, потому что все что мне нужно от него: это иногда подсмотреть 
какие-либо аргументы какой-либо функции во время исполнения или состояние регистров в определенном месте. 
Каждый раз загружать отладчик для этого это слишком, поэтому я написал очень простую утилиту \IT{tracer}. 
Она консольная, запускается из командной строки, позволяет перехватывать исполнение функций, 
ставить брякпоинты на произвольные места, смотреть состояние регистров, модифицировать их, и так далее.}
{I stopped to use debugger eventually, because all I need from it is to spot some function's arguments while
execution, or registers' state at some point.
To load debugger each time is too much, so I wrote a small utility \IT{tracer}.
It has console-interface, working from command-line, allow to intercept function execution,
set breakpoints at arbitrary places, spot registers' state, modify it, etc.}

\IFRU{Но для учебы, очень полезно трассировать код руками в отладчике, наблюдать как меняются значения регистров 
(например, как минимум классический SoftICE, OllyDbg, WinDbg подсвечивают измененные регистры), 
флагов, данные, менять их самому, смотреть реакцию, итд.}
{However, as for learning, it's highly advisable to trace code in debugger manually, watch how register's state
changing (for example, classic SoftICE, OllyDbg, WinDbg highlighting changed registers), flags, data, change them
manually, watch reaction, etc.}
