% done

\section{scanf()}

\IFRU{Теперь попробуем использовать scanf().}{Now let's use scanf().}

\begin{lstlisting}
int main() 
{
	int x;
	printf ("Enter X:\n");

	scanf ("%d", &x);

	printf ("You entered %d...\n", x);

	return 0;
};
\end{lstlisting}

\IFRU
{Да, согласен, использовать \scanf в наши времена для того чтобы спросить у юзера что-то: не самая хорошая идея.
Но я хотел проиллюстрировать передачу указателя на \Tint.}
{OK, I agree, it is not clever to use \scanf today. But I wanted to illustrate passing pointer to \Tint.}

\IFRU{Что получаем на ассемблере компилируя MSVC 2010:}
{What we got after compiling in MSVC 2010:}

\lstinputlisting{scanf/4_1_msvc.asm}

\IFRU{Переменная \TT{x} является локальной.}{Variable \TT{x} is local.} 

\IFRU{По стандарту \CCpp она доступна только из этой же функции и ни откуда более. 
Так получилось, что локальные переменные располагаются в стеке. 
Может быть, можно было бы использовать и другие варианты, но в x86 это традиционно так.}
{\CCpp standard tell us it must be visible only in this function and not from any other place. 
Traditionally, local variables are placed in the stack. 
Probably, there could be other ways, but in x86 it is so.}

\IFRU{Следующая после пролога инструкция \TT{PUSH ECX} не ставит своей целью сохранить 
значение регистра \ECX. 
(Заметьте отсутствие сооветствующей инструкции \TT{POP ECX} в конце функции)}
{Next after function prologue instruction \TT{PUSH ECX} is not for saving \ECX state 
(notice absence of corresponding \TT{POP ECX} at the function end).}

\IFRU{Она на самом деле выделяет в стеке 4 байта для хранения \TT{x} в будущем.} 
{In fact, this instruction just allocate 4 bytes in stack for \TT{x} variable storage.} 

\IFRU{Доступ к \TT{x} будет осуществляться при помощи объявленного макроса \TT{\_x\$} 
(он равен -4) и регистра \EBP указывающего на текущий фрейм.}
{\TT{x} will be accessed with the assistance of \TT{\_x\$} macro 
(it equals to -4) and \EBP register pointing to current frame.}

\IFRU{Вообще, во все время исполнения функции, \EBP указывает на текущий фрейм и через \TT{EBP+смещение}
можно иметь доступ как к локальным переменным функции, так и аргументам функции.} 
{Over a span of function execution, \EBP is pointing to current stack frame and it is possible 
to have an access to local variables and function arguments via \TT{EBP+offset}.}

\IFRU
{Можно было бы использовать \ESP, но он во время исполнения функции постоянно меняется.}
{It is also possible to use \ESP, but it's often changing and not very handy.}

\IFRU
{У функции \scanf в нашем примере два аргумента.}{Function \scanf in our example has two arguments.}

\IFRU
{Первый ~--- указатель на строку содержащую \TT{"\%d"} и второй ~--- адрес переменной \TT{x}.} 
{First is pointer to the string containing \TT{"\%d"} and second ~--- address of variable \TT{x}.} 

\IFRU{Вначале адрес \TT{x} помещается в регистр \EAX при помощи инструкции \TT{lea eax, DWORD PTR \_x\$[ebp]}. 
{First of all, address of \TT{x} is placed into \EAX register by \TT{lea eax, DWORD PTR \_x\$[ebp]} instruction}

\IFRU{Инструкция \LEA означает \IT{load effective address}, но со временем она изменила свою функцию}
{\LEA meaning \IT{load effective address}, but over a time it changed its primary application}
~\ref{sec:LEA}.

\IFRU{Можно сказать что в данном случае \LEA просто помещает в \EAX результат суммы значения в регистре 
\EBP и макроса \TT{\_x\$}.}
{It can be said, \LEA here just placing to \EAX sum of \EBP value and \TT{\_x\$} macro.}

\IFRU{Это тоже что и}{It is the same as} \TT{lea eax, [ebp-4]}.

\IFRU{Итак, от значения \EBP отнимается 4 и помещается в \EAX.
Далее значение \EAX заталкивается в стек и вызывается \scanf.}
{So, 4 subtracting from \EBP value and result is placed to \EAX. 
And then value in \EAX is pushing into stack and \scanf is called.}

\IFRU{После этого вызывается \printf. Первый аргумент вызова которого, строка:} 
{After that, \printf is called. First argument is pointer to string: }
\TT{"You entered \%d...\textbackslash{}n"}.}

\IFRU{Второй аргумент: \TT{mov ecx, [ebp-4]}, эта инструкция кладет в \ECX не адрес переменной \TT{x}, 
а его значение, что там сейчас находится.}
{Second argument is prepared as: \TT{mov ecx, [ebp-4]},
this instruction placing to \ECX not address of \TT(x) variable but its contents.}

\IFRU{Далее значение \ECX заталкивается в стек и вызывается последний \printf.}
{After, \ECX value is placing into stack and last \printf called.}

\IFRU{Попробуем тоже самое скомпилировать в Linux при помощи GCC 4.4.1:}
{Let's try to compile this code in GCC 4.4.1 under Linux:}

\lstinputlisting{scanf/4_1_gcc.asm}

\label{puts}
\IFRU{GCC заменил первый вызов \printf на \TT{puts()}. 
Действительно, \printf с одним агрументом это почти аналог \TT{puts()}.}
{GCC replaced first \printf call to \TT{puts()}. 
Indeed: \printf with only sole argument is almost analogous to \TT{puts()}.} 

\IFRU
{\IT{Почти}, если принять условие что в строке не будет управляющих символов \printf 
начинающихся со знака процента. Тогда эффект от работы этих двух функций будет разным.}
{\IT{Almost}, because we need to be sure that this string will not contain printf-control 
statements starting with \IT{\%}: then effect of these two functions will be different.}

\IFRU{Why GCC replaced \printf to \TT{puts}? Because \TT(puts()) work faster}
{Зачем GCC заменил один вызов на другой? Потому что \TT{puts()} работает быстрее}
\footnote{\url{http://www.ciselant.de/projects/gcc_printf/gcc_printf.html}}. 

\IFRU
{Видимо потому, что просто проталкивает символы в stdout не сравнивая каждый со знаком процента.}
{It working faster because just passes characters to stdout not comparing each with \IT{\%} symbol.}

\IFRU
{Почему \scanf переименовали в \TT{\_\_\_isoc99\_scanf}, я честно говоря, пока не знаю.}
{Why \scanf is renamed to \TT{\_\_\_isoc99\_scanf}, I do not know yet.}

\IFRU{Далее все как и прежде ~--- параметры заталкиваются через стек при помощи \MOV.}
{As before ~--- arguments are placed into stack by \MOV instruction.}

\subsection{\IFRU{Глобальные переменные}{Global variables}}

\IFRU
{А что если переменная \TT{x} из предыдущего примера будет глобальной переменной а не локальной? 
Ну, тогда к ней смогут обращаться из любого другого места, а не только из тела функции. 
Это снова не очень хорошая практика программирования, но ради примера мы можем себе это позволить.}
{What if \TT{x} variable from previous example will not local but global variable? 
Then it will be accessible from any place but not only from function body. 
It is not very good programming practice, but for the sake of experiment we could do this.}

\lstinputlisting{scanf/4_2_msvc.asm}

\IFRU
{Ничего особенного, в целом. Теперь \TT{x} объявлена в сегменте \TT{\_DATA}. 
Память для нее в стеке более не выделяется. Все обращения к ней происходит не через стек, а уже напрямую. 
Её значение неопределено. 
Это означает, что память под нее будет выделена, но ни компилятор, ни ОС не будет заботиться о том, 
что там будет лежать на момент старта функции \TT{\_main}.
В качестве домашнего задания, попробуйте объявить большой неопределенный массив и посмотреть 
что там будет лежать после загрузки.}
{Now \TT{x} variable is defined in \TT{\_DATA} segment. 
Memory in local stack is not allocated anymore. 
All accesses to it are not via stack but directly to process memory. 
Its value is not defined. 
This mean that memory will be allocated by operation system, but not compiler, 
neither operation system will not take care about its initial value at the moment of 
\main function start.
As experiment, try to declare large array and see what will it contain after 
program loading.}

\IFRU{Попробуем изменить объявление этой переменной:}{Now let's assign value to variable explicitly:}

\begin{lstlisting}
int x=10; // default value
\end{lstlisting}

\IFRU{Выйдет в итоге:}{We got:}

\begin{lstlisting}
_DATA	SEGMENT
_x	DD	0aH

...
\end{lstlisting}

\IFRU{Здесь уже по месту этой переменной записано \TT{0xA} с типом DD (dword = 32 бита).}
{Here we see value 0xA typed as DWORD (DD meaning DWORD = 32 bit).}

\IFRU{Если вы откроете скомпилированный .exe-файл в \IDA, то увидите что \IT{x} 
находится аккурат в начале сегмента \TT{\_DATA}, после этой переменной будут текстовые строки.}
{If you will open compiled .exe in \IDA, you will see \IT{x} placed at the beginning of 
\TT{\_DATA} segment, and after you'll see text strings.}

\IFRU{А вот если вы откроете в \IDA, .exe скомплированный в прошлом примере, 
где значение \IT{x} неопределено, то в IDA вы увидите:}
{If you will open compiled .exe in \IDA from previous example where \IT{x} value is not defined, 
you'll see something like this:}

\begin{lstlisting}
.data:0040FA80 _x              dd ?                    ; DATA XREF: _main+10
.data:0040FA80                                         ; _main+22
.data:0040FA84 dword_40FA84    dd ?                    ; DATA XREF: _memset+1E
.data:0040FA84                                         ; unknown_libname_1+28
.data:0040FA88 dword_40FA88    dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_find_block+5
.data:0040FA88                                         ; ___sbh_free_block+2BC
.data:0040FA8C ; LPVOID lpMem
.data:0040FA8C lpMem           dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_find_block+B
.data:0040FA8C                                         ; ___sbh_free_block+2CA
.data:0040FA90 dword_40FA90    dd ?                    ; DATA XREF: _V6_HeapAlloc+13
.data:0040FA90                                         ; __calloc_impl+72
.data:0040FA94 dword_40FA94    dd ?                    ; DATA XREF: ___sbh_free_block+2FE
\end{lstlisting}

\IFRU{\TT{\_x} обозначен как \TT{?}, наряду с другими переменными не требующими инициализции. 
Это означает, что при загрузке .exe в память, место под все это выделено будет. 
Но в самом .exe ничего этого нет. Неинициализированные переменные не занимают места в исполняемых файлах. Удобно для больших массивов, например.}
{\TT{\_x} marked as \TT{?} among another variables not required to be initialized. 
This mean that after loading .exe to memory, place for all these variables will be 
allocated and some random garbage will be here. 
But in .exe file these not initialized variables are not occupy anything. 
It is suitable for large arrays, for example.}

\IFRU{В Linux все также почти. За исключением того что если значение \TT{x} не определено, 
то эта переменная будет находится в сегменте \TT{\_bss}. В ELF\footnote{Формат исполняемых файлов, использующийся в Linux и некоторых других *NIX} этот сегмент имеет такие аттрибуты:}
{It is almost the same in Linux, except segment names and properties: 
not initialized variables are located in \TT{\_bss} segment. 
In ELF\footnote{Executable file format widely used in *NIX system including Linux} 
file format this segment has such attributes:}

\begin{lstlisting}
; Segment type: Uninitialized
; Segment permissions: Read/Write
\end{lstlisting}

\IFRU{Ну а если сделать присвоение этой переменной значения 10, то она будет находится в сегменте \TT{\_data},
это сегмент с такими аттрибутами:}
{If to assign some value to variable, it will be placed in \TT{\_data} segment, 
this is segment with such attributes:}

\begin{lstlisting}
; Segment type: Pure data
; Segment permissions: Read/Write
\end{lstlisting}

\subsection{\IFRU{Проверка результата scanf()}{scanf() result checking}}

\IFRU
{Как я уже говорил, использовать \scanf в наше время это слегка старомодно. 
Но если уж жизнь заставила этим заниматься, нужно хотя бы проверять, сработал ли \scanf 
правильно или пользователь ввел вместо числа что-то другое, что \scanf не смог трактовать как число.}
{As I said before, it is not very clever to use \scanf today. 
But if we have to, we need at least check if \scanf finished correctly without error.}

\begin{lstlisting}
int main() 
{
	int x;
	printf ("Enter X:\n");

	if (scanf ("%d", &x)==1)
		printf ("You entered %d...\n", x);
	else
		printf ("What you entered? Huh?\n");

	return 0;
};
\end{lstlisting}

\IFRU{По стандарту, }{By standard, } \scanf\footnote{\href{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/9y6s16x1(VS.71).aspx}{MSDN: scanf, wscanf}} \IFRU{возвращает количество успешно полученных значений.}{function returning number of fields it successfully read.}

\IFRU{В нашем случае, если все успешно и пользователь ввел таки некое число, \scanf вернет 1. 
А если нет, то 0 или EOF.} 
{In our case, if everything went fine and user entered some number, 
\scanf will return 1 or 0 or EOF in case of error.}

\IFRU{Мы добавили код, который проверяет результат \scanf и в случае ошибки, говорит пользователю что-то другое.}
{We added C code for \scanf result checking and printing error message in case of error.}

\IFRU{Вот, что выходит на ассемблере}{What we got in assembler} (MSVC 2010):

\begin{lstlisting}
; Line 8
	lea	eax, DWORD PTR _x$[ebp]
	push	eax
	push	OFFSET $SG3833 ; '%d', 00H
	call	_scanf
	add	esp, 8
	cmp	eax, 1
	jne	SHORT $LN2@main
; Line 9
	mov	ecx, DWORD PTR _x$[ebp]
	push	ecx
	push	OFFSET $SG3834 ; 'You entered %d...', 0aH, 00H
	call	_printf
	add	esp, 8
; Line 10
	jmp	SHORT $LN1@main
$LN2@main:
; Line 11
	push	OFFSET $SG3836 ; 'What you entered? Huh?', 0aH, 00H
	call	_printf
	add	esp, 4
$LN1@main:
; Line 13
	xor	eax, eax
\end{lstlisting}

\IFRU{Для того чтобы вызывающая функция имела доступ к результату вызываемой функции, 
вызываемая функция (в нашем случае \scanf) оставляет это значение в регистре \EAX.}
{Caller function (\main) must have access to result of callee function (\scanf), 
so callee leave this value in \EAX register.}

\IFRU{Мы проверяем его инструкцией \TT{CMP EAX, 1} (\IT{CoMPare}), то есть, 
сравниваем значение в \EAX с 1.}
{After, we check it using instruction \TT{CMP EAX, 1} (\IT{CoMPare}), 
in other words, we compare value in \EAX with 1.} 

\IFRU{Следующий за инструкцией \CMP: условный переход \JNE. 
Это означает \IT{Jump if Not Equal}, то есть, условный переход \IT{если не равно}.}
{\JNE conditional jump follows \CMP instruction. \JNE mean \IT{Jump if Not Equal}.}

\IFRU{Итак, если \EAX не равен 1, то \JNE заставит перейти процессор 
по адресу указанном в операнде \JNE, у нас это \TT{\$LN2@main}.}
{So, if \EAX value not equals to 1, then the processor will pass execution to the 
address mentioned in operand of \JNE, in our case it is \TT{\$LN2@main}.}
\IFRU
{Передав управление по этому адресу, процессор как раз начнет исполнять вызов \printf с 
аргументом \TT{"What you entered? Huh?"}.}
{Passing control to this address, microprocesor will execute function \printf 
with argument \TT{"What you entered? Huh?"}.}
\IFRU
{Но если все нормально, перехода не случится, и исполнится другой \printf с двумя аргументами: 
\TT{'You entered \%d...'} и значением переменной \TT{x}.}
{But if everything is fine, conditional jump will not be taken, and another \printf call 
will be executed, with two arguments: \TT{'You entered \%d...'} and value of variable \TT{x}. }

\IFRU
{А для того чтобы после этого вызова не исполнился сразу второй вызов \printf, 
после него имеется инструкция \JMP, безусловный переход, он отправит процессор на место аккурат 
после второго \printf и перед инструкцией \TT{XOR EAX, EAX}, которая собственно \TT{return 0}.}
{Because second subsequent \printf not needed to be executed, there are \JMP after (unconditional jump) 
it will pass control to the place after second \printf and before \TT{XOR EAX, EAX} instruction, 
which implement \TT{return 0}.}

\IFRU{Итак, можно сказать, что в подавляющем случае сравнение какой либо переменной с чем-то другим 
происходит при помощи пары инструкций \CMP и \Jcc, где \IT{cc} это \IT{condition code}.}
{So, it can be said that most often, comparing some value with another is implemented 
by \CMP/\Jcc instructions pair, where \IT{cc} is \IT{condition code}.}
\IFRU{\CMP сравнивает два значения и выставляет 
флаги процессора\footnote{См.также о флагах x86-процессора: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/FLAGS_register_(computing)}.}.}
{\CMP comparing two values and set 
processor flags\footnote{About x86 flags, see also: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/FLAGS_register_(computing)}.}.}
\IFRU
{\Jcc проверяет нужные ему флаги и выполняет переход по указанному адресу (или не выполняет).}
{\Jcc check flags needed to be checked and pass control to mentioned address (or not pass).}

\label{CMPandSUB}
\IFRU{Но на самом деле, как это не парадоксально поначалу звучит, \CMP это почти то же самое что и 
инструкция \SUB, которая отнимает числа одно от другого.}
{But in fact, this could be perceived paradoxial, but CMP instruction is in fact SUB (subtract).}
\IFRU{Все арифметические инструкции также выставляют флаги в соответствии с результатом, не только \CMP.}
{All arithmetic instructions set processor flags too, not only \CMP.}
\IFRU{Если мы сравним 1 и 1, от еденицы отнимется единица, получится ноль, и выставится флаг 
\ZF (\IT{zero flag}), означающий что последний полученный результат является нулем.}
{If we compare 1 and 1, 1-1 will result zero, \ZF flag will be set (meaning that last result was zero).}
\IFRU{Ни при каких других значениях \EAX, флаг \ZF выставлен не будет, кроме тех, когда операнды равны друг другу.}
{There are no any other circumstances when it's possible except when operands are equal.}
\IFRU{Инструкция \JNE проверяет только флаг \ZF, и совершает переход только если флаг не поднят. 
Фактически, \JNE это синоним инструкции \JNZ (\IT{Jump if Not Zero}).}
{\JNE checks only \ZF flag and jumping only if it is not set. 
\JNE is in fact a synonym of \JNZ (\IT{Jump if Not Zero}) instruction.}
\IFRU{Ассемблер транслирует обе инструкции в один и тот же опкод.}
{Assembler translating both \JNE and \JNZ instructions into one single opcode.}
\IFRU
{Таким образом, можно \CMP заменить на \SUB и все будет работать также, но разница в том что \SUB 
все-таки испортит значение в первом операнде. \CMP это \IT{SUB без сохранения результата}.}
{So, \CMP can be replaced to \SUB and almost everything will be fine, but the difference is in 
that \SUB alter value at first operand. \CMP is \IT{"SUB without saving result"}.}

\IFRU
{Код созданный при помощи GCC 4.4.1 в Linux практически такой же, если не считать мелких отличий, 
которые мы уже рассмотрели раннее.}
{Code generated by GCC 4.4.1 in Linux is almost the same, except differences we already considered.}
