% done

\section{\IFRU{Циклы}{Loops}}

\IFRU
{Для организации циклов, в архитектуре x86 есть старая инструкция \LOOP, 
она проверяет значение регистра \ECX и если оно не ноль, делает декремент \ECX и переход 
по метке указанной в операнде. 
Возможно, эта инструкция не слишком удобная, поэтому я не видел современных компиляторов, 
которые использовали бы её. Так что, если вы видите где-то \LOOP, то это, с большой вероятностью, 
написанный руками код на ассемблере.}
{There is a special \LOOP instruction in x86 instruction set, it is checking \ECX register value and 
if it is not zero, do \ECX decrement and pass control flow to label mentioned in \LOOP operand. 
Probably, this instruction is not very handy, so, I didn't ever see any modern compiler emitting it automatically. 
So, if you see the instruction somewhere in code, it is most likely this is hand-written piece of assembler code.}

\IFRU{Кстати, в качестве домашнего задания, вы можете попытаться объяснить, чем именно эта инструкция неудобна.}
{By the way, as home exercise, you could try to explain, why this instruction is not very handy.}

\IFRU{Циклы на \CCpp описываются при помощи \TT{for()}, \TT{while()}, \TT{do/while()}.}
{In \CCpp loops are defined by \TT{for()}, \TT{while()}, \TT{do/while()} statements.}

\IFRU{Начнем с}{Let's start with} \TT{for()}.

\IFRU{Это выражение описывает инициализацию, условие, что делать после каждой итерации (инкремент/декремент) 
и тело цикла.}
{This statement defines loop initialization (set loop counter to initial value), 
loop condition (is counter is bigger than a limit?), what is done at each iteration (increment/decrement) 
and of course loop body.}

\IFRU{\lstinputlisting{loops/loops_1_ru.c}}{\lstinputlisting{loops/loops_1_en.c}}

\IFRU{Примерно также, генерируемый код и будет состоять из этих четырех частей.}
{So, generated code will be consisted of four parts too.}

\IFRU{Возьмем пример:}{Let's start with simple example:}

\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i;

	for (i=2; i<10; i++)
		f(i);

	return 0;
};
\end{lstlisting}

\IFRU{Имеем в итоге}{Result} (MSVC 2010):

\lstinputlisting{\IFRU{loops/9_1_ru_msvc.asm}{loops/9_1_en_msvc.asm}}

\IFRU{В принципе, ничего необычного.}{Nothing very special, as we see.}

\IFRU{GCC 4.4.1 выдает примерно такой же код, с небольшой разницей:}
{GCC 4.4.1 emitting almost the same code, with small difference:}

\lstinputlisting{loops/9_1_en_gcc.asm}

\IFRU{Интересно становится, если скомпилируем этот же код при помощи MSVC 2010 с включенной оптимизацией}
{Now let's see what we will get if optimization is turned on} (\Ox):

\lstinputlisting{loops/9_1_msvc_Ox.asm}

\IFRU{Здесь происходит следующее: переменную \IT{i} компилятор не выделяет в локальном стеке, 
а выделяет целый регистр под нее: \ESI.}
{What is going on here is: place for \IT{i} variable is not allocated in local stack anymore, 
but even individual register: \ESI. This is possible in such small functions where not so 
much local variables are used.}

\IFRU{В принципе, все то же самое, только теперь одна важная особенность: \TT{f()} не должна менять значение \ESI. 
Наш компилятор уверен в этом, а если бы и была необходимость использовать регистр \ESI в функции \TT{f()}, 
то её значение сохранялось бы в стеке. Примерно также как и в нашем листинге: 
обратите внимание на \TT{PUSH ESI/POP ESI} в начале и конце функции.}
{One very important property is that \TT{f()} function should not change \ESI value, in fact, it should 
not use that register at all. Our compiler is sure here. 
And if compiler decided to use \ESI in \TT{f()} too, it would be saved then at \TT{f()} function 
prologue and restored at \TT{f()} epilogue. Almost like in our listing: please note \TT{PUSH ESI/POP ESI}
at the function begin and end.}

\IFRU
{Попробуем GCC 4.4.1 с максимальной оптимизацией (\TT{-O3}):}
{Let's try GCC 4.4.1 with maximal optimization turned on (\TT{-O3} option):}

\lstinputlisting{loops/9_1_en_gcc_O3.asm}

\IFRU
{Однако, GCC просто \IT{развернул} цикл\footnote{loop unwinding в англоязчной литературе}.}
{Huh, GCC just unwind our loop.}

\IFRU{Делается это в тех случаях, когда итераций не слишком много, как в нашем примере, 
и можно немного сэкономить время, убрав все инструкции обеспечивающие цикл. 
В качестве обратной стороны медали, размер кода увеличился.}
{Loop unwinding has advantage in that cases when there are not so much iterations and 
we could economy some execution speed by removing all loop supporting instructions. 
On the other side, resulting code is obviously larger.}

\IFRU{OK, увеличим максимальное значение \IT{i} в цикле до 100 и попробуем снова. GCC выдаст подобное:}
{OK, let's increase maximal value of \IT{i} to 100 and try again. GCC resulting:}

\lstinputlisting{\IFRU{loops/9_2_gcc_ru.asm}{loops/9_2_gcc_en.asm}}

\IFRU{Это уже похоже на то что сделал MSVC 2010 в режиме оптимизации (\Ox). 
За исключением того, что под переменную \TT{i} будет выделен регистр \EBX.}
{It's quite similar to what MSVC 2010 with optimization (\Ox) produce. 
With the exception that \EBX register will be fixed to \TT{i} variable. }
\IFRU{GCC уверен что этот регистр не будет 
модифицироваться внутри \TT{f()}, а если вдруг это и прийдется там сделать, то его значение будет сохранено 
в начале функции, прямо как в \main здесь.}
{GCC is sure this register will not be modified inside of \TT{f()} function, 
and if it will, it will be saved at the function prologue and restored at epilogue, 
just like here in \main.}

